---
title: "付録5：各話のサブタイトル"
---

## 付録5：各話のサブタイトル {#appendix-5-chapter-titles}

『青い花』の各話のタイトルの内、その全てとは言わないまでも多くは、様々な小説、詩、歌、映画からの引用、あるいはそれらを連想させるものとな&#x2060;っている。これらの一部は、VIZ Media版の巻末にある注釈で確認することができる。この付録では、ほぼ全てのタイトルの出典（またはその可能性）を紹介している；ただしこの中には、ある程度推測によるものもあることに注意されたい。また各話の日本語タイトルを、括弧内に併記した（※訳注：原文ではローマ字で書き下してあるが、本訳文では、『青い花』原典通りのタイトルを併記することにする）。
{:.first}

### 英語版第一巻 {#appendix-5-chapter-titles-volume-1}

#1 「Flower Story」（花物語）。吉屋信子による1924年刊のエス小説集より（このタイトルは通常、「Flower Tales」と翻訳されることが多い）。

#2 「Stand by Me」（スタンド&#x2060;・バイ&#x2060;・ミー）。ロブ&#x2060;・ライナー監督による1986年公開の映画、またはその主題歌として使用されたベン&#x2060;・E&#x2060;・キングによる1961年の曲より。

#3 「Spring Breeze」（春の嵐）。ヘルマン&#x2060;・ヘ&#x2060;ッセによる1910年刊の小説『ゲルトルート』の邦題より。

#4 「Waking Up in the Morning」（朝めざめては）。ハインリ&#x2060;ッヒ&#x2060;・ハイネの詩『Morgens steh’ ich auf und frage 』の邦題より。

#5 「Secret Flower Garden」（秘密の花園）。フランシス&#x2060;・ホジソン&#x2060;・バーネ&#x2060;ットによる1911年刊の小説『The Secret Garden』の邦題より。

#6 「Beautiful Youth」（青春は美わし）。ヘルマン&#x2060;・ヘ&#x2060;ッセによる1916年刊の小説『Schön ist die Jugend』の邦題より。

#7--9 「嵐が丘」（「Wuthering Heights, Parts 1--3」）。エミリー&#x2060;・ブロンテによる1847年刊の小説より。藤が谷公演の原作である。

#10 「Young Leaves」（若葉のころ）。1996年放送の日本のTVドラマ、およびその主題歌であるビー&#x2060;・ジーズによる1969年の曲『First of May』の邦題より。

#11 「A New Day」（新しき日）。恐らく、ロマン&#x2060;・ロランによる1904-12年刊行の小説『Jean-Christophe』の最終巻である第十巻『La Nouvelle Journée』の邦題に由来するものであろう。

#12 「Don’t Say Goodbye」（さよならは言わないで）。河合その子による1986年の曲（彼女のナンバーワンヒ&#x2060;ット『青いスタス&#x2060;ィオン』のB面）、ジ&#x2060;ャクソン5による1971年の曲『Never Can Say Goodbye』の邦題、または（可能性は低いが）モシ&#x2060;ェ&#x2060;・ミズラヒ監督による1986年の映画『Every Time We Say Goodbye』の邦題などより。

#13 「Love Is Blindness」（恋は盲目）。恐らく、ジ&#x2060;ャニス&#x2060;・イアンによる1976年の曲『Love Is Blind』の邦題に由来するものであろう。

### 英語版第二巻 {#appendix-5-chapter-titles-volume-2}

#14-15 「A Midsummer Night’s Dream, Parts 1 and 2」（夏の夜の夢）。ウ&#x2060;ィリアム&#x2060;・シ&#x2060;ェイクスピアの戯曲より。

#16-17 「The Happy Prince, Parts 1 and 2」（幸福の王子）。オスカー&#x2060;・ワイルドによる1888年の作品集『The Happy Prince and Other Tales』収録の物語より。

#18 「Winter Fireworks」（冬の花火）。太宰治による1946年の戯曲より。

#19 「The Bells of Spring」（春の鐘）。蔵原惟繕監督による1985年公開の映画作品より。

#20 「Tsujigahana」（辻が花）。中村登監督による1972年公開の映画作品より。

#21--24 「Rokumeikan, Parts 1–-4」（鹿鳴館）。三島由紀夫による1956年の戯曲より。藤が谷演劇部が上演した。

#25 「Faster Than Love」（愛より速く）。恐らく、斎藤綾子による1998年刊の小説に由来するものであろう。

### 英語版第三巻 {#appendix-5-chapter-titles-volume-3}

#26--29 「Rokumeikan, Parts 5--8」（鹿鳴館）。上記参照。

#30 「After the Banquet」（宴のあと）。三島由紀夫による1960年刊の小説より。

#31--33 「The Door into Summer, Parts 1--3」（夏への扉）。ロバート&#x2060;・ハインラインによる1957年刊の小説より。

#34 「As You Like It」（お気に召すまま）。ウ&#x2060;ィリアム&#x2060;・シ&#x2060;ェイクスピアの戯曲より。

#35 「A Planet in Love」（恋する惑星）。ウ&#x2060;ォン&#x2060;・カーウ&#x2060;ァイ監督による1994年公開の映画『重慶森林』の邦題より。

#36 「First Love」（はつ恋）。恐らく、イワン&#x2060;・ツルゲーネフによる1860年刊の小説『Pervaya lyubov』に由来するものであろう。

#37 「The Lily of the Valley」（谷間の百合）。オノレ&#x2060;・ド&#x2060;・バルザ&#x2060;ックによる1835年刊の小説『谷間のユリ』より。

#38 「A Christmas Carol」（クリスマス&#x2060;・キ&#x2060;ャロル）。チ&#x2060;ャールズ&#x2060;・デ&#x2060;ィケンズによる1843年刊の小説より。

### 英語版第四巻 {#appendix-5-chapter-titles-volume-4}

#39 「A Little  Princess」（小公女）。フランシス&#x2060;・ホジソン&#x2060;・バーネ&#x2060;ットによる1905年刊の小説より。

#40--41 「Melody, Parts 1 and 2」（小さな恋のメロデ&#x2060;ィ）。ワリス&#x2060;・フセイン監督による1971年公開の映画『Melody』の邦題より。

#42 「Froth on the Daydream」（日々の泡）。ボリス&#x2060;・ヴ&#x2060;ィアンによる1947年刊の小説『L’Écume des jours』より。この小説はその後、利重剛監督によ&#x2060;って2001年に『クロエ』のタイトルで映画化もされた。

#43 「The Best Little Girl in the World」（鏡の中の少女）。ステ&#x2060;ィーブン&#x2060;・レヴ&#x2060;ェンクロンによる1978年刊の小説、およびその後サム&#x2060;・オステ&#x2060;ィーン監督によ&#x2060;って1981年に映画化された作品による。日本語のサブタイトル（直訳すると「the girl in the mirror」）が、本作の邦題である。

#44 「On a Spring Night」（春の夜に）。直接の引用ではないかもしれないが、このサブタイトルは宮崎吾朗監督による2006年公開の映画『ゲド戦記』で手嶌葵が歌&#x2060;った曲とタイトルが同じである。

#45 「The Three Musketeers」（三銃士）。アレクサンドル&#x2060;・デ&#x2060;ュマによる小説より。藤が谷演劇部による上演舞台作品の原作とな&#x2060;った。

#46 「Heavenly Creatures」（乙女の祈り）。ピーター&#x2060;・ジ&#x2060;ャクソン監督による1994年公開の映画作品の邦題より（邦題を直訳すると「maiden’s prayer」となる）。もう一つの可能性としては、テクラ&#x2060;・ボンダジ&#x2060;ェフスカ＝バラノフスカが1856年に作曲し、以後幾度となく収録されている『Maiden’s Prayer』という曲も、このサブタイトルの由来にな&#x2060;っている可能性がある。

#47 「Crime and Punishment」（罪と罰）。フ&#x2060;ョードル&#x2060;・ドストエフスキーによる1866年刊の小説由来で、この作品は手塚治虫によ&#x2060;って1953年に漫画化もされた。

#48 「A Flower of This World」（この世の花）。北條誠による1955年刊の小説、それを原作とした穂積利昌監督による1955年公開の映画、および島倉千代子が歌&#x2060;ったその主題歌より。

#49 「Unrequited Love」（片恋）。恐らく、イワン&#x2060;・ツルゲーネフによる1858年刊の小説『Asya』の邦題に由来するものであろう。

#50 「Even Though I’m Waiting for You」（君待てども）。恐らく、中村登監督による1949年公開の映画、およびその作中で歌われた、平野愛子による同名の曲に由来するものであろう。他の可能性としては、1974年に放映された山際永三監督による同名のTVドラマが由来の可能性もある。

#51 「Wandering the World of the Seventh Sense」（第七官界彷徨）。尾崎翠による1931年刊の小説より。こちらはまた、浜野佐知監督による尾崎の生涯を描いた1998年公開の映画『In Search of a Lost Writer: Wanderings in the Realm of the Seventh Sense』（『第七官界彷徨 尾崎翠を探して』）のタイトルにもな&#x2060;っている。

#52 「Sweet Blue Flowers」（青い花）。本作のタイトルより。この日本語タイトルは、ノヴ&#x2060;ァーリスによる1802年公開の未完小説『Heinrich von Ofterdingen』の邦題を由来とするものである可能性もある。
